El toque \textit{pizzicato}
es muy similar, en el resultado sonoro,
al \textit{pizzicato} de los instrumentos de cuerda frotada,
en particular el contrabajo y el cello;
consiste en apagar la cuerda
con la mano derecha,
%dejando descansar el filo de la mano derecha sobre el puente,
igual que en la técnica de \textit{palm mute} de la guitarra eléctrica.
Comúnmente el toque se realiza con el pulgar,
aunque es posible tocar \textit{pizzicato} también con \textit{i m a}\footnote{
  Un buen ejemplo de esta técnica es el arreglo de Roland Dyens
  del \textit{Aria de las Bachianas Brasileiras Nº5} de H. Villa-Lobos.
}.

\lilyfigure{H}{Ex_Brouwer_Berceuse_cc1-4}{L. Brouwer: \textit{Berceuse} (primeros compases).}{exBrouwerBerceusecc1-4}

El primer paso será construir la posición de ataque,
mediante un simple experimento:

\vspace{2em}
\begin{tcolorbox}[colback=cyan!15!white,colframe=black!75!cyan]
\justify
\begin{enumerate}
\item Apoyamos el filo de la mano derecha
sobre el punto de apoyo de la 6ª cuerda sobre el puente.
\item Extendemos el pulgar.
\item Dejamos caer la mano sobre el encordado,
de manera que el pulgar quede enfrentado a las cuerdas.
\item Corregimos la posición de la mano y el brazo
hasta encontrar la colocación adecuada
para pulsar la 6ª cuerda con el pulgar.
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\vspace{1em}

Una vez construída la posición,
%pulsamos la 6ª cuerda con la yema del pulgar:
efectuamos un toque apoyado en la 6ª cuerda con la yema del pulgar:
idealmente obtendremos un sonido muy breve (\textit{staccato}),
%sin \textit{sustain},
de altura bien definida y timbre más bien opaco
ya que al asordinar la cuerda dejamos sonar sólo los primeros armónicos.
En este punto,
podemos tomarnos un momento para experimentar con diferentes colocaciones de la mano derecha,
hasta que el resultado sonoro sea óptimo.
Si apagamos la cuerda demasiado lejos del puente,
perderemos definición en la altura de la nota;
si, al contrario, asordinamos demasiado poco,
obtendremos el timbre opaco característico del \textit{pizzicato}
%obtendremos un timbre similar al \textit{pizzicato}
pero con demasiado \textit{sustain} (resonancia)\footnote{
Este efecto (toque \textit{pizzicato} conservando la resonancia de la cuerda)
se suele escribir como \textit{quasi pizzicato}.
}.

Una vez dominado el mecanismo,
trasladamos el toque a las demás cuerdas,
corrigiendo la posición de la mano derecha
de forma tal que no se resienta la calidad tímbrica.
Podemos practicar este mecanismo tocando escalas en \textit{pizzicato},
en diferentes cuerdas y posiciones;
probablemente comprobaremos que este toque
funciona mucho mejor en las bordonas (6ª a 4ª cuerdas) que en las primas (3ª a 1ª),
razón por la cual en la mayoría de los casos
nos encontraremos con pasajes \textit{pizzicato}
digitados en las cuerdas graves.
Otra característica notable de esta técnica
es la similitud en el resultado sonoro
entre la cuerda al aire,
la cuerda pisada
y los armónicos naturales,
como podemos ver en las introducciones de
\textit{Canción de cuna} y \textit{Guajira Criolla} de Leo Brouwer.

%- Pizzicato con *i m a*: experimentar hasta encontrar la colocación óptima.
